{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Ecologia e Marxismo","text":"<p>Somos um grupo de estudo que se dedica a estudar e discutir materiais relacionados a ecologia e marxismo.</p> <p>Organizamos os nosso estudo em ciclos e cada ciclo tem um certo n\u00famero de encontros que duram em m\u00e9dia 1h e 30m. Saiba mais em Sobre os ciclos.</p>"},{"location":"#ciclo-7-em-andamento-inscricoes-abertas","title":"Ciclo 7 - Em Andamento - Inscri\u00e7\u00f5es Abertas","text":"<p>No ciclo atual estamos estuando e discutindo o podcast Tempo Quente\ud83c\udfa7. Os encontros ocorrem aos  s\u00e1bados das \u23f0 14hs as 15hs (BRT, hor\u00e1rio de Bras\u00edlia) de \ud83d\uddd3\ufe0f 25 de mar\u00e7o a 27 de maio. Mais informa\u00e7\u00f5es aqui. As incri\u00e7\u00f5es seguem abertas. Increva-se!</p>"},{"location":"#saiba-mais","title":"Saiba mais","text":"<p>O Grupo de Estudos de Ecologia e Marxismo (EcoMarx) surgiu, e continua a existir, a partir de um interesse de capacita\u00e7\u00e3o pessoal e coletiva acerca das quest\u00f5es sociais e pol\u00edticas que amea\u00e7am a sustentabilidade da vida na Terra.</p> <p>Reconhecemos a priori que o Modo de Produ\u00e7\u00e3o Capitalista \u00e9 constitu\u00eddo, intrinsecamente, por uma l\u00f3gica de produ\u00e7\u00e3o e consumo contradit\u00f3ria e incompat\u00edvel com a capacidade de resili\u00eancia ecol\u00f3gica e social da do planeta Terra. Contrariando as narrativas convencionais de sustentabilidade e responsabilidade social, buscamos aprofundar nossos conhecimentos ecol\u00f3gicos e pol\u00edticos por meio da leitura e do debate sobre quest\u00f5es da atualidade e teorias cr\u00edticas e revolucion\u00e1rias que ajudem a melhor compreender essas quest\u00f5es.</p>"},{"location":"#missao-por-que-existimos-raison-detre","title":"Miss\u00e3o (Por que existimos? Raison d\u2019etre)","text":"<p>Trazer teorias e pr\u00e1ticas ecol\u00f3gicas anticapitalistas para analisar a situa\u00e7\u00e3o ambiental e clim\u00e1tica atual para pessoas interessadas em pesquisa acad\u00eamica, milit\u00e2ncia ou que apenas tenham interesse em aprofundar ou construir conhecimentos atrav\u00e9s da leitura e troca de viv\u00eancias, construindo um novo modelo de sociedade, pensado a partir de uma perspectiva ecol\u00f3gica e social, por meio da capacita\u00e7\u00e3o e da milit\u00e2ncia ecol\u00f3gica cr\u00edtica.</p>"},{"location":"#visao-onde-queremos-chegar","title":"Vis\u00e3o (Onde queremos chegar)","text":"<p>Formar um grupo de troca de experi\u00eancias e conhecimentos aut\u00f4nomo, que traga informa\u00e7\u00f5es e desperte o interesse de um n\u00famero crescente de pessoas a participar do grupo ou apenas buscar conhecimentos te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos sobre  a ecologia pol\u00edtica de maneira geral.</p>"},{"location":"CONTRIBUTING/","title":"Contribua","text":"<p>Existem v\u00e1rias formas de contribuir com o projeto EcoMarx, veja abaixo.</p>"},{"location":"CONTRIBUTING/#participe-dos-nossos-ciclos-de-estudo","title":"Participe dos nossos ciclos de estudo","text":"<p>Veja mais em Sobre os ciclos.</p>"},{"location":"CONTRIBUTING/#criando-conteudo-para-nossas-redes-socias","title":"Criando conte\u00fado para nossas redes socias","text":"<p>Se voc\u00ea tiver interesse em produzir conte\u00fado para as nossa rede sociais, entre em contato conosco.</p>"},{"location":"CONTRIBUTING/#sugerindo-melhorias-para-o-nosso-site","title":"Sugerindo melhorias para o nosso site","text":"<p>O nosso site \u00e9 de c\u00f3digo fonte aberto, voc\u00ea pode sugerir melhorias atrav\u00e9s de Pull Requests ou dos nossos meios de contato.</p>"},{"location":"SUPPORT/","title":"Contato e Ajuda","text":"<p>Caso voc\u00ea queira entrar em contato com o EcoMarx use as nossas redes sociais:</p> <ul> <li> Twitter - @GEcomarx</li> <li> Instagram - @geecomarx</li> </ul> <p>Para sugest\u00f5es de melhorias ou reportar problemas com o site, crie uma issue no GitHub.</p> <p>Voc\u00ea tamb\u00e9m pode se manter informado nos nossos canais:</p> <ul> <li> Whatsapp</li> <li> Telegram</li> </ul> <p>Todos os nossos links est\u00e3o dispon\u00edveis no nosso  linktree.</p>"},{"location":"ciclos/","title":"Sobre os ciclos","text":"<p>Nosso grupo de estudos se organiza em ciclos.</p> <p>Nesta se\u00e7\u00e3o voc\u00ea encontra informa\u00e7\u00e3o sobre ciclos passados, presentes e planejados para o futuro.</p>"},{"location":"2o-ciclo/","title":"2o Ciclo","text":""},{"location":"2o-ciclo/#encontros","title":"Encontros","text":"<ol> <li>5 de Junho, 2021 - Os Cadernos Ecol\u00f3gicos de Marx, Kohei Saito - Parte 1, Parte 2</li> <li>12 de Junho, 2021 - Ecocentrismo e Biocentrismo</li> <li>26 de Junho, 2021 - Agroecologia, (eco)feminismos e \u201cbem viver\u201d: emerg\u00eancias decoloniais no movimento ambientalsta brasieiro, Maria da Gra\u00e7a Costa</li> <li>10 de Julho, 2021 - Capitalismo e Meio Ambiente</li> <li>17 de Julho, 2021 - Direitos da Natureza, Eduardo Gudynas - Cap\u00edtulos 4, 7 e 13</li> <li>25 de Julho, 2021 - Modo de vida imperial: sobre a explora\u00e7\u00e3o de seres humanos e da natureza no capitalismo global - Cap\u00edtulos 3 e 4</li> <li>31 de Julho, 2021 - Ecologismo dos Pobres</li> <li>7 de Agosto, 2021 - 20 anos da proposta de soberania alimentar: construindo um regime alimentar alternativo, Estevan Leopoldo de Freitas Coca</li> </ol>"},{"location":"6o-ciclo/","title":"Informa\u00e7\u00f5es Gerais","text":"<p>O sexto ciclo iniciou no dia 9 de julho de 2022 e teve fim em 24 de setembro do mesmo ano. Investigamos e discutimos os planos de governo de diversos candidatos das elei\u00e7\u00f5es presidenciais de 2022.</p> <p>Proposta original:</p> <p>Nesse sexto ciclo, que ter\u00e1 in\u00edcio no dia 9 de julho, das 14 \u00e0s 15:30h (hor\u00e1rio de Bras\u00edlia), estaremos investigando e discutindo planos de governos das elei\u00e7\u00f5es de 2022. Embora a \u00eanfase seja em planos das candidaturas \u00e0 presid\u00eancia, vamos tamb\u00e9m tentar trazer planos dos n\u00edveis estadual e municipal e, para enriquecer a discuss\u00e3o, at\u00e9 alguns exemplos de fora do Brasil. As reuni\u00f5es do EcoMarx acontecem todos os s\u00e1bados, das 14 \u00e0s 15:30h, atrav\u00e9s da plataforma zoom. O primeiro encontro acontecer\u00e1 no dia 9 de julho e o \u00faltimo est\u00e1 previsto para o dia 24 de setembro. </p> <p>As inscri\u00e7\u00f5es s\u00e3o gratuitas! N\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio ter nenhuma forma\u00e7\u00e3o ou conhecimento pr\u00e9vio sobre marxismo ou ecologia ou ter participado dos ciclos anteriores. E apesar de existir sim um foco no marxismo, o grupo \u00e9 bastante diverso e inclui discuss\u00f5es sobre outras correntes de pensamento anti-capitalistas. As recomenda\u00e7\u00f5es de leitura n\u00e3o s\u00e3o requisito para a participa\u00e7\u00e3o nos encontros. Basta se inscrever e entrar na sala do zoom no hor\u00e1rio do encontro.</p>"},{"location":"6o-ciclo/10o-encontro/","title":"9\u1d52 Encontro - Discuss\u00e3o livre e organiza\u00e7\u00e3o do grupo","text":"<p>Nesse encountro discutimos temas livremente e tamb\u00e9m sobre a organiza\u00e7\u00e3o do grupo e sobre o pr\u00f3ximo ciclo de estudo.</p>"},{"location":"6o-ciclo/1o-encontro/","title":"1\u1d52 Encontro - Abertura","text":"<p>Data: 9 de Julho de 2022</p> <p>Nesse encontro discutimos o formato e regras do grupo de estudos.</p>"},{"location":"6o-ciclo/2o-encontro/","title":"2\u1d52 Encontro - Diretrizes da frente \"Vamos juntos pelo Brasil\"","text":"<p>Data: 31 de Julho de 2022</p>"},{"location":"6o-ciclo/2o-encontro/#material-de-estudo","title":"Material de estudo","text":"<p>Nesse encontro discutimos as Diretrizes para o progrma de reconstru\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o do Brasil, da frente Vamos juntos pelo Brail, formada por PT, PSB, PCdoB, PV, PSOL, REDE e SOLIDARIEDADE.</p> <p>O foco foi na se\u00e7\u00e3o Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Sustemtabilidade Socioambiental e Clim\u00e1tica (diretrizes 47 a 96).</p> <p>Links:</p> <ul> <li>P\u00e1gina no site</li> <li>PDF</li> </ul>"},{"location":"6o-ciclo/3o-encontro/","title":"3\u1d52 Encontro - MDB e Simone Tebet","text":"<p>Data: 6 de Agosto de 2022</p>"},{"location":"6o-ciclo/3o-encontro/#material-de-estudo","title":"Material de estudo","text":"<p>Nesse encontro estudamos materiais sobre o partido MDB e a pr\u00e9-candidata \u00e0 presid\u00eancia Simone Tebet.</p> <p>Links:</p> <ul> <li>https://www.mdb.org.br/conheca/programa-partidario/</li> <li>Podcast - R\u00e1dio FAP - Os desafios para o Brasil voltar a crescer - podcast com Simone Tebet #74</li> <li>Podcast - O Assunto #732 - ESPECIAL: Renata Lo Prete entrevista Simone Tebet</li> <li>V\u00eddeo - A MAIOR RIQUEZA DO BRASIL \u00c9 SUA DIVERSIDADE - GPS Pol\u00edtico com Simone Tebet</li> </ul>"},{"location":"6o-ciclo/4o-encontro/","title":"4\u1d52 Encontro - Vera L\u00facia (PSTU)","text":"<p>Data: 13 de Agosto de 2022</p>"},{"location":"6o-ciclo/4o-encontro/#material-de-estudo","title":"Material de estudo","text":"<p>Nesse encontro estudamos materiais sobre a candidata \u00e0 presid\u00eancia Vera L\u00facia (PSTU).</p> <p>Links:</p> <ul> <li>Proposta de Governo no Site do TSE - Um Programa Socialista para o Brasil!</li> <li>V\u00eddeo, YouTube - Elei\u00e7\u00f5es 2022: Correio sabatina Vera L\u00facia do PSTU</li> <li>V\u00eddeo, YouTube - LIVE DA VERA: Demarca\u00e7\u00e3o dos Territ\u00f3rios Ind\u00edgenas com Raquel Trememb\u00e9</li> </ul>"},{"location":"6o-ciclo/5o-encontro/","title":"5\u1d52 Encontro - Sofia Manzano (PCB)","text":"<p>Data: 20 de Agosto de 2022</p>"},{"location":"6o-ciclo/5o-encontro/#material-de-estudo","title":"Material de estudo","text":"<p>Nesse encontro estudamos materiais sobre a candidata \u00e0 presid\u00eancia Sofia Manzano (PCB).</p> <p>Links:</p> <ul> <li>Proposta de Governo no Site do TSE - Programa Pol\u00edtico do PCB para as Elei\u00e7\u00f5es 2022<ul> <li>Plano de governo: Sofia Manzano (PCB) - resumo no G1</li> </ul> </li> <li>Texto - Resumo do plano de governo no G1</li> <li>Entrevista <ul> <li>Texto - O PCB tem um projeto pol\u00edtico de transforma\u00e7\u00e3o radical</li> <li>V\u00eddeo - Sexta Vermelha - Entrevista com a pr\u00e9-candidata \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica Sofia Manzano - 1:02:17 - Canal Jornal O Poder Popular (organizado e dirigido pelo PCB)</li> </ul> </li> <li>Entrevista - V\u00eddeo - Uma presidente comunista? Entrevista com Sofia Manzano (PCB) - 1:37:31 - Canal Hist\u00f3ria Cabeluda</li> </ul>"},{"location":"6o-ciclo/6o-encontro/","title":"6\u1d52 Encontro - Jair Bolsonaro (PL)","text":"<p>Data: 27 de Agosto de 2022</p>"},{"location":"6o-ciclo/6o-encontro/#material-de-estudo","title":"Material de estudo","text":"<p>Nesse encontro estudamos materiais sobre o candidato \u00e0 presid\u00eancia (re-elei\u00e7\u00e3o) Jair Bolsonaro (PL).</p> <p>Links:</p> <ul> <li>Proposta de Governo no Site do TSE - Plano de Governo<ul> <li>Checagem do plano pela ag\u00eancia Aos Fatos</li> </ul> </li> <li>Proposta de Plano de Governo (2018)</li> <li>V\u00eddeo - 1.000 dias do Governo Bolsonaro: Meio ambiente piora durante gest\u00e3o - 5:24 - 1o de Outubro de 2021 - Canal Jornalismo TV Cultura</li> <li>V\u00eddeo - 4 anos depois, como mudou a candidatura de Bolsonaro - 14:30 - 30 de Julho de 2022 - Canal BBC News Brasil</li> </ul>"},{"location":"6o-ciclo/7o-encontro/","title":"7\u1d52 Encontro - Ciro Gomes (PDT)","text":"<p>Data: 03 de Setembro de 2022</p>"},{"location":"6o-ciclo/7o-encontro/#material-de-estudo","title":"Material de estudo","text":"<p>Nesse encontro estudamos materiais sobre a candidato \u00e0 presid\u00eancia Ciro Gomes (PDT).</p> <p>Links:</p> <ul> <li>Proposta de Governo no Site do TSE - Linhas Gerais do Programa de Gorverno de Ciro Gomes<ul> <li>Destaque - P\u00e1gina 07 - A agenda ambiental que propomos</li> </ul> </li> <li>V\u00eddeo - JN entrevista Ciro Gomes (PDT) - 41:04 - 24 de Agosto de 2022 - Globo<ul> <li>V\u00eddeo - Ciro Gomes responde a pergunta sobre meio ambiente ao JN - 6:40 - Canal g1</li> <li>Texto - Checamos a entrevista de Ciro Gomes ao Jornal Nacional - Ag\u00eancia Aos-fatos</li> </ul> </li> <li>Livro - Projeto Nacional: O Dever da Esperan\u00e7a<ul> <li>Cap\u00edtulos Brasil, O Celeiro do Mundo,  N\u00e3o Podemos Escolher entre Produzir e Preservar, Reespiritualizar a sociedade</li> </ul> </li> <li>Artigo da Wikipedia - Ciro Gomes</li> <li>Artigo da Wikipedia - PDT</li> </ul>"},{"location":"6o-ciclo/8o-encontro/","title":"8\u1d52 Encontro - Leonardo P\u00e9ricles (UP)","text":"<p>Data: 10 de Setembro de 2022</p>"},{"location":"6o-ciclo/8o-encontro/#material-de-estudo","title":"Material de estudo","text":"<p>Nesse encontro estudamos materiais sobre a candidato \u00e0 presid\u00eancia Leonardo P\u00e9ricles (UP).</p> <p>Links:</p> <ul> <li>Proposta de Governo no Site do TSE</li> <li>V\u00eddeos<ul> <li>Entrevista com Leonardo P\u00e9ricles, pr\u00e9-candidato \u00e0 Presid\u00eancia pelo UP) - 1:05:45 - 6 de Maio de 2022 - RedeTV</li> <li>MEU VOTO PRA PRESIDENTE EM 2022: L\u00c9O P\u00c9RICLES - 1:24:02 - Canal Chavoso da USP</li> <li>LEONARDO P\u00c9RICLES - Az Ideias Podcast #74 - 2:50:26</li> </ul> </li> <li>Artigo da Wikipedia - Leonardo P\u00e9ricles</li> <li>Artigo da Wikipedia - UP</li> </ul>"},{"location":"6o-ciclo/9o-encontro/","title":"9\u1d52 Encontro - Discuss\u00e3o Livre","text":"<p>Nesse encountro discutimos temas livremente.</p>"},{"location":"6o-ciclo/referencias/","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Nessa se\u00e7\u00e3o juntamos refer\u00eancias gerais que cont\u00e9m informa\u00e7\u00f5es \u00fateis para esse ciclo:</p> <ul> <li>Tribunal Superior Eleitoral<ul> <li>TSE - Calend\u00e1rio Eleitoral</li> <li>TSE - Elei\u00e7\u00f5es 2022</li> <li>Divulga\u00e7\u00e3o de Candidaturas e Contas Eleitorais</li> </ul> </li> <li>Elei\u00e7\u00f5es gerais no Brasil em 2022 - Artigo da Wikipedia</li> <li>https://eleicoes2022.com.br/ - Site n\u00e3o oficial, com fins comerciais, mantido por GRIDMIDIA PROVEDOR DE CONTE\u00daDO LTDA</li> <li>https://eleicoes.metropoles.com/2022/candidatos/presidente/</li> <li>Banco de discursos da ag\u00eancia Aos Fatos</li> <li>Ag\u00eancia aos fatos - checagem de fatos sobre as elei\u00e7\u00f5es de 2022</li> </ul>"},{"location":"7o-ciclo/","title":"7\u1d52 Ciclo - Informa\u00e7\u00f5es Gerais","text":"<p>O s\u00e9timo ciclo vai de \ud83d\uddd3\ufe0f 25 de mar\u00e7o a 27 de maio de 2023. Neste ciclo discutimos os aprendizados do podcast Tempo Quente\ud83c\udfa7, publicado pela R\u00e1dio Novelo e apresentado pela jornalista Giovana Girardi.</p> <p>O Brasil tinha tudo pra ser uma pot\u00eancia ambiental, mas t\u00e1 ficando cada vez mais pra tr\u00e1s. A ci\u00eancia alerta h\u00e1 d\u00e9cadas sobre a emerg\u00eancia clim\u00e1tica, mas ningu\u00e9m faz nada pra mudar. Est\u00e1 todo mundo perdendo nessa hist\u00f3ria \u2013 e isso a gente sabe. Agora: quem \u00e9 que t\u00e1 ganhando?</p> <p>As incri\u00e7\u00f5es seguem abertas. Increva-se!</p> <p>Trailers: - YouTube - Audio</p>"},{"location":"7o-ciclo/#encontros","title":"Encontros","text":"<p>Os encontros acontecem todos \u23f0 s\u00e1bados das 14:00 as 15:30 (BRT, hor\u00e1rio de Bras\u00edlia).</p> <ul> <li>25 de mar\u00e7o - Encontro introdut\u00f3rio</li> <li>1 de abril - Epis\u00f3dio 1 - Alerta vermelho</li> <li>8 de abril - Epis\u00f3dio 2 - O agro \u00e9 punk</li> <li>15 de abril - Epis\u00f3dio 3 - No clima do \"liberou geral\"</li> <li>22 de abril - Epis\u00f3dio 4 - Amaz\u00f4nia sitiada</li> <li>29 de abril - Epis\u00f3dio 5 - Era uma vez em Bras\u00edlia</li> <li>6 de maio - Epis\u00f3dio 6 - N\u00f3 em fio d\u2019\u00e1gua</li> <li>13 de maio - Epis\u00f3dio 7 - Crise e oportunidade</li> <li>20 de maio - Epis\u00f3dio 8 - Tem 'boi na linha'</li> <li>27 de maio - Encerramento</li> </ul>"},{"location":"material/","title":"Material","text":"<p>Essa se\u00e7\u00e3o cont\u00e9m material relevante para os t\u00f3picos de ecologia e marxismo e t\u00f3picos relacionados, como pol\u00edtica em geral e economia.</p>"},{"location":"material/glossario/","title":"Gloss\u00e1rio","text":"<p>Nessa se\u00e7\u00e3o temos um gloss\u00e1rio com termos que costumam ser usados nos contextos de ecologia e marxismo.</p> <ul> <li>Decrescimento</li> <li>Economia Verde</li> </ul>"},{"location":"material/podcasts/","title":"Podcasts","text":"<ul> <li>Tempo quente</li> </ul>"}]}